中国人民志愿军全部撤出朝鲜回国

中国人民志愿军宣布撤军回国，是具有重大国际意义和历史意义的事件。搞好撤军，善始善终地完成抗美援朝任务，对于巩固中朝两国军队并肩奋战所取得的伟大胜利，对于促进中朝两国人民用鲜血凝成的战斗友谊，具有深远的影响。因此，这是一项重大的政治任务。

为圆满完成撤军任务，志愿军党委根据中央军委和周恩来总理的指示，对撤军工作作了具体部署，向全军发出了“不骄不懈，善始善终；军队撤出，友谊长存”的号召。要求部队“交好、走好、到好”。交好，就是除了武器装备和个人随身携带的物品以外，其余东西一律移交给朝鲜人民军；走好，就是要圆满安全地撤出；到好，就是回到祖国后不居功，不骄傲，服从祖国需要。

2月13日，中国人民志愿军司令员杨勇、政治委员王平颁发训令。要求全军在撤军过程中切实做到交好走好到好并严格遵守下列各项规定：一、应提高警惕加强戒备，增强阵地警戒，防止敌人的突然袭击，严防斗志松懈，麻痹大意的情绪产生。二、各部队必须把敌情、地形、我军任务、阵地工事、作战方案等情况向人民军部队作详尽的交待，所有的营房、营具，及规定移交的物资器材，必须毫无保留的向人民军或地方政府移交清楚，不准任意带走。交防前应将营房营具进行一次修缮，凡有损坏者应加修理，严禁任何破坏行为发生，并进行一次卫生大扫除运动，保持营区整洁。三、尊重朝鲜政府，爱护朝鲜一山一水，一草一木，虚心学习朝鲜人民勤劳勇敢的品质和艰苦朴素的作风，学习朝鲜人民军正规的建军经验和一切优良作风。四、消灭车辆肇祸、走火伤人、违法乱纪、滥伐树木等事故，行动前应彻底检查一次政策纪律，对损害人民利益的事件要进行赔偿道歉，对违法乱纪的行为要严肃处理，做好善后工作。五、部队行动时要向地方政府和人民告别，遇有朝鲜人民欢送时应热情答礼，不得怠慢。六、严密车运组织，力求节约运输力，深入进行乘车教育，严格遵守铁路规章，加强车运中的管理教育，做好车运中的生活保障工作，防止发生事故和病号。七、加强车运中的组织纪律观念，坚决执行命令，听从指挥，严格遵守时间，不得影响整个车运计划。八、各级干部特别是领导干部在撤军期间，应随队行动，不得擅离职守单独行动。九、行动中保持军容整洁，精神充沛，礼节周到，并注意保守军事秘密。十、回国后应严格遵守三大纪律八项注意，做好拥政爱民工作，防止居功骄傲贪图享受的情绪发生，凡对地方政府和祖国人民蛮横无理或肇事者以纪律论处。十一、到达新驻地后应即执行新任务或投入训练，虚心学习国内兄弟部队正规训练和建军的经验，以加速我军正规化的建设。十二、继续发扬艰苦奋斗的作风，厉行节约反对浪费，克服可能遇到的一切困难，大力支援祖国的社会主义建设。

2月20日，中国人民志愿军总部在发表声明的当天召开大会，热烈拥护中朝两国政府的联合声明。志愿军副政治委员梁必业在会上详细闻述了中朝两国政府联合声明和志愿军总部声明的内容，并就做好撤军工作问题向广大官兵提出了要求。梁必业说，志愿军在撤出朝鲜之际，要做到交好走好到好，必须不骄不躁做到善始善终以及军队撤出，友谊长存。志愿军总部的官兵代表在会上一致表示：我们主动撤出朝鲜，是世界和平力量强大的表现。现在我们即将回国了。我们同朝鲜人民和军队有着深厚的感情，我们英雄的血流在朝鲜国土上，我们的烈士理在朝鲜的土地上，这一切我们都不会忘记。如果美国侵略者把我们主动撤出看作软弱的表现，以为有机可乘，那么，他们必然会遭到更可耻的失败。

2月21日，中国人民志愿军政治部发出了《关于志愿军撤出朝鲜的政治工作指示》。第一批部队撤出朝鲜后，6月，志愿军政治部又专门制定了《撤军工作三十条》，强调必须做到交好走好到好的思想，要求部队善始善终，军队撤出，友谊长存，号召全体官兵抓起一个为中朝友谊而劳动的高潮。

在撤军过程中，最重要的任务就是把防务交好。2月24日，中国人民志愿军与朝鲜人民军经过充分协商，确定了交接的部署和交接的组织。25日，志愿军司令员杨勇上将和人民军总参谋长李权武上将，在双方防务交接的联合命令上签字。根据志愿军总部的指示，各部队都把前沿的坑道、战壕、掩体和其他各种工事、道路，进行了彻底的修整、清扫和加固，并组织力量把一切未完成的工事全部突击完成。战士们说：“多挖一尺坑道，多加固一个工事，就是给中朝人民的对敌斗争多增添一分力量，这是给朝鲜人民军战友留下的最好礼物。”仅据前沿一个团统计，就修整了坑道42条、掩体494个、炮兵工事13个、战壕10300米，还新挖了两条坑道。许多部队为了利用撤军前的有限时间整修工事，使阵地更加巩固，争分夺秒、日以继夜地苦干。各级指挥员和指挥机关，都对地形、作战方案，重新认真地进行了研究，修正了战斗文书和各种图表，然后以主官对主官、部门对部门，逐级对口的方式，仔细地向朝鲜人民军接防部队办理移交，把敌情、地形、工事和作战方案交待得一清二楚。

2月27日，中国人民志愿军发布命令，对物资器材的移交作出了具体的规定，决定将志愿军情报、通信、军训、工程器材，以及营房、营具、仓库和各种弹药等移交给朝鲜人民军，并要求各部队切实遵照执行，凡按规定移交的弹药物资器材，均应查点清楚，完整无损地移交，如有破坏行为以纪律论处。

在移交防务时，志愿军各部队都自觉地严格遵照志愿军总部的规定，把营房、营具和大量物资器材、各种弹药以及成套的医院设备，无偿地移交给朝鲜人民军。部队对各种仓库，都进行了认真的清理，对移交赠送的物资器材反复检查核对，进行整理登记。移交前各部队普遍粉刷了营房，对门窗和营具进行了整修。并美化环境，平整操场，维修体育器材，整修营区周围的道路，加种了许多花草树木，有些单位还新修了花园、花坛、养鱼池和友谊亭。精心布置礼堂和俱乐部，贴上用中朝文字写的欢迎标语和反映中朝友谊的大幅彩画。各伙食单位饲养的猪羊鸡鸭，自己生产的粮食蔬菜，节余的煤炭、马草等，全部赠送给接防的部队和当地群众。许多部队为了多留细粮给人民军，宁可自己多吃粗粮；为了多剩柴火给人民军，宁可自己用冷水洗脸。接防部队到达时，烧好火墙和暖烷，煮好饭，烧好水，敲锣打鼓夹道欢迎人民军战友。人民军接防部队来到志愿军驻地，各部队把最好的房子让给人民军住，把细粮送给人民军吃，把自己最心爱的东西如纪念章、照片、钢笔、日记本等送给人民军战友作为纪念。据不完全统计，志愿军干部战士赠送给朝鲜人民军和朝鲜人民的纪念品就有20余万件，写慰问信、感谢信3.3万余封。

10月17日，中国人民志愿军司令员杨勇上将和朝鲜民族保卫相金光侠大将在志愿军总部和朝鲜民族保卫省联合公报上签字。联合公报指出：“为了响应中朝两国政府关于一切外国军队从南北朝鲜撤出和促进朝鲜问题和平解决的建议，中国人民志愿军总部在1958年2月20日已经发表声明，决定于1958年年底以前，分批地全部撤出朝鲜。在即将从朝鲜全部撤出的时候，中国人民志愿军总部决定将自己的营房、营具、营房设备、物资、器材，全部无偿地移交给朝鲜人民军。交接工作已经在1958年10月16日顺利完成。双方对此表示满意，并且认为这一事实，是中朝两国人民之间的战斗友谊的又一次表现。①

据不完全统计，从3月15日开始至10月25日为止，中国人民志愿军移交朝鲜人民军的各种物资，其价值折合人民币1.57亿元。总之，志愿军在移交工作中，充分体现了“一切从中朝团结的利益出发”的思想，圆满地达到了“交得愉快，接得满意”的要求，大大地增进了中朝两国人民军队的战斗友谊。

中国人民志愿军各部队按照计划分三批撤离朝鲜，返回祖国。对于部队的撤出顺序，中央军委确定：“先前沿，再西海岸，后中间”的方针。先撤出第一线部队能迅速扩大志愿军的撤军影响，同时可以观察敌人的动态，最后撤出中间的部队以便应付意外情况。

第一批撤出的部队为陆军第23军、第16军6个师及部分炮兵、坦克、工程兵、汽车部队，工程兵指挥所和第19兵团领导机关，共8万人，于3月15日开始至4月25日撤出朝鲜。另第20兵团领导机关先于3月12日撤出朝鲜。

第二批撤出的部队为陆军第54军、第21军6个师及部分坦克、炮兵、高炮、后勤、工程兵部队和坦克指挥所，共10万人，于7月11日开始至8月14日撤出朝鲜。

第三批撤出的部队为志愿军总部、陆军第1军3个师、炮兵指挥所及志愿军后勤部、后勤保障部队，共7万人，于9月25日开始至10月26日撤出朝鲜回国。

从3月15日开始至10月26日志愿军分三批全部撤出朝鲜。

中国人民志愿军撤出朝鲜不仅是一次军事行动，更是一次具有重大意义的政治行动。这次撤军规模大，持续时间长，经过春、夏、秋三季，并是一次公开行动，沿途还要进行友谊、联欢、告别活动。组织如此规模的大部队撤军行动，是一项复杂繁重的工作。但由于中朝两国铁路部门的大力协助，提供充足的车辆，由于各部队充分准备，精心计划，周密组织车运，克服了春暖、夏暑、雨季等困难，使部队安全顺利地撤出了朝鲜，达到了“走好”的要求。

志愿军各部队遵照志愿军党委和志愿军政治部的指示，利用归国前短暂时间，抓起了一个帮助朝鲜人民生产建设的高潮。在“多流一把汗，多留一分友谊”的口号下，全体指战员千方百计地为朝鲜人民的社会主义建设多做一些贡献。部队根据当地人民的需要，帮助挖渠、打井、修堤、筑坝、修桥、筑路、播种、收割、植树造林、修房舍等等。据不完全统计，全军共帮助朝鲜人民播种插秋970多万坪②，草1190多万坪，收割37万坪，平整土地185万坪，植树460万株，送类积肥5568万余斤，运送物资2302万斤，修堤坝329条（长8.3万米），修水渠533条（长27.1万米），修桥156座，修建房屋996间，修建公共场所166处，打井47眼，修路13.5万多米。部队的医务人员除为驻地居民看病外，还帮助培训了部分医务人才。后勤部门和修理分队，则积极为当地农业社修理和打造各种农具。

广大干部战士都把撤军前帮助朝鲜人民多做好事，作为自己应尽的义务和无上光荣。在助民劳动中，干部带头，人人动手，个个争先，真是“不到时间早上工，到了时间不收工，脏活累活抢着于，不用指挥打冲锋”。许多部队在撤离前的最后一天，最后几个小时，直至撤军途中，都在尽一切可能地抓紧时间，为朝鲜人民的生产、建设多做贡献。全军在分批撤出的情况下，帮助朝鲜人民劳动的计划一再被突破，自宣布撤军到撤完为止的8个月时间内，全军出工总数达154万余人次。

与此同时，各部队还广泛开展了向朝鲜人民和朝鲜人民军学习的活动。各级政治机关通过报纸、刊物、广播、幻灯等各种宣传工具，并印发了大量宣传材料，宣扬勤劳勇敢的朝鲜人民为争取独立自主而英勇斗争的光荣历史及其在反侵略战争中的英雄事迹，宣扬朝鲜人民军的光荣传统和优良作风，宣扬朝鲜党政军民对志愿军巨大的支援和无微不至的关怀爱护，组织部队座谈讨论。各部队还选派代表由领导干部带领，到部队附近的党政机关和人民军部队访问，到附近的工厂矿山、建设工地参观学习，或者把当地党政机关和人民军部队的负责人请进来作报告，介绍他们的先进经验。

在离开驻地前，各部队均对照志愿军总部制定的《尊重朝鲜政府、爱护朝鲜人民公约》，检查执行情况。各级政治机关还分别邀请当地党政机关负责人和当地居民开座谈会，诚尽地征求他们的意见。同时，各级都组织了纪律检查组，通过当地政府，换门埃户地进行调查访问，切实做到借物送还，损物赔偿，不欠一笔账，不留一个有损于志愿军声誉的问题。

中国人民志愿军各部队分批撤出朝鲜后，按照中央军委的部署开赴祖国各地，积极投身到建设和保卫社会主义祖国的行列。各部队到达新驻地，受到当地党政军和人民群众的热烈欢迎。他们不居功自傲，坚决服从祖国的需要，保持和发扬了“最可爱的人”的荣誉。中国人民志愿军圆满出色地完成了撤出朝鲜的任务。

①《人民日报》，1958年10月18日。

②坪，朝鲜的计量单位，1坪=6平方朝鲜尺，1朝鲜尺=0.303米。

朝鲜政府和人民盛情欢送志愿军光荣回国

中国人民志愿军在朝鲜的8年间，同朝鲜人民和朝鲜人民军结成了深厚的战斗友谊。1950年10月，在朝鲜人民处于极其困难的情况下，中国人民派出自己的优秀儿女——中国人民志愿军，开赴朝鲜战场与朝鲜人民军一道，共同抗击美帝国主义的侵略。经过2年9个月的浴血奋战，将以美国为首的“联合国军”从鸭绿江边驱逐到三八线附近地区，终于迫使其在停战协定上签字，赢得了抗美援朝战争的伟大胜利。〔按：是“抗美援朝战争”。战前局势是，整个半岛要陷落；战后，占据了半岛的38线以北：故是“胜利的”。百废待兴之新造政权，装备劣势下，凭借高超技战术打赢，故是“伟大的”。〕朝鲜停战以后，中国人民志愿军提高警惕，加强战备，维护停战协定，防止侵略战争再起，为朝鲜半岛局势的稳定作出了贡献。

在战争期间，中国人民除派遣志愿军直接参加朝鲜战争外，还组织成千上万的农民、铁路员工、汽车司机和医务工作者，志愿奔赴朝鲜前线，担任战地各种勤务工作，为志愿军和人民军服务。朝鲜停战以后，除了志愿军直接帮助朝鲜人民重建家园以外，中国人民还无偿地给予朝鲜人民经济援助。在整个抗美援朝斗争中，中国人民为了争取战争的胜利付出了极大的民族牺牲。

在朝鲜战场上，志愿军遵照毛泽东主席的教导，发扬崇高的国际主义精神，模范地执行了各种军事纪律和政治纪律。他们切实做到了处处尊重朝鲜劳动党、朝鲜人民及其领袖金日成首相，恪守朝鲜政府的政策法令，尊重朝鲜民族的风俗习惯，不拿朝鲜人民的一针一线，爱护朝鲜的一山一水一草一木。志愿军除出色地完成作战任务外，还冒着生命危险，抢救朝鲜人民的生命财产。其中国际主义战士罗盛教便是他们当中的杰出代表。他们还利用战斗间隙，积极帮助朝鲜人民春耕秋收、修渠治水、建房盖屋。他们与朝鲜人民患难与共，节衣缩食救济朝鲜人民，为朝鲜人民防病治病。在战争期间，志愿军救济朝鲜灾民的粮食共计1411万余斤，衣服33万余件。朝鲜停战后，志愿军更是把朝鲜人民的事情当着自己的事情来做，以极大的热情帮助朝鲜人民重建家园，医治战争创伤，积极投身到朝鲜人民经济恢复和社会主义建设的行列。

志愿军以自己的实际行动，赢得了朝鲜人民的支持，受到了朝鲜人民的爱戴。朝鲜劳动党、朝鲜政府和金日成首相，给了志愿军无微不至的关怀和崇高的荣誉，经常派慰问团进行慰问，颁发各种勋章、奖章。朝鲜人民军在同中国人民志愿军长期并肩作战中，密切协同，相互配合。朝鲜人民忍受着帝国主义侵略造成的苦难，以坚持生产、筹措粮食、修桥筑路、运送物资、救护伤员、担任向导、防好防特等积极行动，有力地支援了志愿军作战。在战争中，朝鲜人民共派出担架、战勤人数达30万人次以上，运送志愿军伤员1.8万名。涌现出许多感人的英雄事迹。他们当中有在上甘岭战役中为保护志愿军伤员而献出自己生命的共产主义战士朴在根，有为抢救志愿军伤员面不顾自己亲生儿子安危的支前模范方兴福，有打开冰窟窿，为志愿军洗了700件血衣的咸在福，有为了控野菜支援志愿军而身负重伤的朝鲜姑娘石吉荣，有为救志愿军侦察员与敌人同归于尽的安玉姬等等。朝鲜人民不但在战时全力支援志愿军，而且在战后仍然无微不至地关怀和支援志愿军。

中国人民志愿军正是在中朝两国人民的全力支援下，夺取了抗美援朝斗争的胜利，圆满完成了祖国人民赋予的光荣使命。在反抗侵略的共同事业中，中朝两国人民和军队用鲜血凝成了牢不可破的战斗友谊，这友谊比山高比海深。当中国人民志愿军1958年2月宣布全部撤出朝鲜以后，中朝两国人民的团结友谊出现了新的高潮。志愿军虽然魂牵梦绕着投入祖国的怀抱，日思夜想着回到亲人的身边，当与朝夕相处、患难与共的朝鲜人民分别的时候，同样难舍难分。朝鲜人民依依惜别之情更是难以言表。朝鲜人民可以承担一场战争的灾难，却承受不了如此沉重的离别之情。朝鲜的山川原野沉浸在惜别的歌舞、鲜花和泪水之中。

1958年2月27日金日成首相签署了朝鲜民主主义人民共和国政府《关于永远纪念中国人民志愿军的伟大业绩和欢送他们从共和国北半部撤出的决定》。这个决定对中国人民抗美援朝的行动和中国人民志愿军的光辉业绩作了高度评价。决定中指出：

在朝鲜人民正义的祖国解放战争最困难的时候，伟大的中国人民将以自己的优秀儿女组成的志愿军部队派遣到朝鲜。中国人民志愿军的参战，使朝中两国人民之间结下的传统友谊通过反对美帝国主义的共同斗争得到了进一步加深，树立了无产阶级国际主义友好团结的新榜样。

他们高举抗美援朝、保家卫国的旗帜，同全体朝鲜人民和她英雄的人民军队一起，在反对共同敌人的斗争中发扬了无比的英雄主义和勇敢精神，不仅打败了入侵的敌人，捍卫了我国的自由和独立，而且为亚洲和世界和平事业也作出了光辉的贡献。战后，中国人民志愿军在巩固朝鲜停战成果的工作中作出了巨大贡献，并积极地帮助了朝鲜人民战后恢复国民经济建设的斗争。

英雄的中国人民志愿军官兵在激烈的祖国解放战争中和战后在我国所建树的不朽功勋和光辉业绩，将永远铭刻在朝鲜人民心中，与我国的繁荣发展共放光辉。

在反对共同敌人的斗争中用鲜血凝成的朝中两国人民之间兄弟般的友好团结将永世长存。

朝鲜政府决定：向中国人民和中国人民志愿军致由全体朝鲜人民签名的感谢信；于1958年10月10日以前在平壤市建成“中国人民志愿军友谊塔”；整修各地的中国人民志愿军烈士墓，并采取永久的保护措施；将在战争中同中国人民志愿军结下深厚情谊的黄海北道的沙里院市中央大街命名为中国人民志愿军街；向参加朝鲜战争的中国人民志愿军全体官兵授予“祖国解放战争纪念章”；以中国人民志愿军在帮助朝鲜人民进行解放战争和经济恢复建设中的伟大功绩为内容，制作故事片和纪录片；将中国人民志愿军赴朝参战8周年的1958年10月定为朝中友好月，组织和举行各种盛大的纪念和庆祝活动，宣扬和赞颂中国人民志愿军的丰功伟绩，进一步加强朝中两国人民的友谊和团结。

根据上述决定，朝鲜政府组成了中央欢送委员会，各道、市、郡也分别组成了欢送委员会，展开了欢送中国人民志愿军的全民性的活动。从中央到地方，先后组成的有各界代表人物参加的代表团即达310多个，他们走遍了前沿和后方，深入到志愿军各个部队和机关，热情亲切地进行慰问和送别。朝鲜政府还派出许多艺术团，到各部队巡回演出达1000余场。朝鲜政府和人民为志愿军的撤军工作给予了全力支援，他们整修了撤军部队要通过的所有公路、小路，抽调优秀的火车司机驾驶撤军列车，采取各种措施，保证归国志愿军的行车安全。

全体朝鲜人民根据朝鲜政府的决定，开展了在感谢信上签名的活动。6月11日，朝鲜第二届最高人民会议第三次会议，一致通过了《朝鲜人民给中国人民志愿军官兵和中国人民的感谢信》。感谢信中写道：“朝鲜人民同在反对朝中两国人民的共同敌人——美帝国主义侵略者的正义斗争中建立了不朽伟大功勋的中国人民志愿军官兵告别。当送别在硝烟弹雨中生死与共的中国人民志愿军官兵的时候，我们情不自禁地对中国人民志愿军官兵和兄弟般的中国人民表示最大的感谢。”“在朝鲜人民面临着最艰苦的考验的时候，中国人民就派遣由自己的宝贵的儿女组成的中国人民志愿军，以鲜血援助了我们。”“硝烟已经消散的我国的山峰和平原，城市和村庄，无名小河和树木都记载着中国人民志愿军官兵同朝鲜人民军官兵一道为守卫着每一寸土地进行战斗而建立的功勋，无论是什么地方，都像传奇一样流传着关于中国人民志愿军官兵的高贵道德品质的各种故事。”“为了反对侵略者和维护和平而参加朝鲜战争的中国人民志愿军，为了促进和平的巩固和朝鲜的和平统一，返回自己的祖国。他们在这块土地上立下的许许多多的伟大功勋，将成为不朽的史诗，永远地流传下去，感动着我们的子孙后代。怀着国际主义的志向来到朝鲜土地上的战士的故事和友谊的诗歌，将同穿流在两国边境上的鸭绿江水一起长流不息；上甘岭的峰密将作为一个铭刻着和平战士辉煌的功勋的纪念塔而世世代代矗立在那里。”感谢信字里行间充溢着朝中两国人民的深情厚谊。①

与此同时，中国人民志愿军也开展了在向朝鲜人民告别信上签名的活动，广大指战员和工作人员纷纷在告别信上签名。中国人民志愿军在向朝鲜人民告别信中写道：“中国人民志愿军全部撤出朝鲜，是中朝两国人民八年来反抗侵略、维护和平业已获得决定性胜利的标志；是整个国际形势东风继续压倒西风的标志；是朝鲜人民争取祖国和平统一的斗争进入一个新的阶段的标志。”“中国人民志愿军受六亿中国人民的托付，在朝鲜为和平和社会主义事业尽了一份力量；如果说，我们在抗美援朝保家卫国的斗争中取得了一些成就的话，那么，这是同朝鲜人民的全力支援，向朝鲜人民对我们子弟般的热爱与关怀分不开的。”“我们志愿军在朝鲜的八年时间中，始终是生活、呼吸在崇高的国际主义友谊的阳光里，这种山不能比其高，海不能比其深的友谊，真使河川也要歌颂，木石也要动心。这种珍贵的国际主义友谊，正是志愿军取得胜利和成就的重要因素。光荣属于英雄的朝鲜人民。”“亲爱的朝鲜党和国家的领导同志们，亲爱的朝鲜父老兄弟妹妹们，我们就要同你们分别了，但是我们的心水远不会离开你们。金日成元帅对我们的亲切的勉励，共和国政府给子我们的崇高的荣誉，千千万万‘志愿军妈妈’和父老兄弟妹们对我们的热爱”，“这一切，将连同朝鲜人民军战友们塞在我们口袋里的、那从共同战斗过的阵地上拾起来的带弹片的泥土，连同朝鲜农业社员们装在我们水壶里的、那从共同抢修起来的水库里派上来的清澈的泉水，连同朝鲜矿工们送来的、那从战争时期一起生活过的矿井里新挖出来的灿烂的矿石，连同朝鲜老大娘戴在我们手指上的古老戒指，连同朝鲜小姑娘系在我们颈上的鲜艳的红领巾，连同一切表示着永世不忘的友谊的礼品，一起带给鸭绿江那边的六亿祖国人民，传给我们的子孙后代！再见吧，英雄的朝鲜人民！在此时此刻，我们千万颗跳动着同一个声音的心，蕴蓄着多少惜别的依恋，满怀着多少胜利的欢欣！纵有千言万语，又怎能在这告别信上诉说净尽！只有那连接着我们两国国土更联系着我们两国人民的长流不息的鸭绿江水，才能永远地歌唱这人世间最崇高的友情！”②

3月15日，中国人民志愿军开始分批撤出朝鲜。当志愿军部队分批撤出朝鲜时，金日成首相和朝鲜党政其他领导人，不顾国事的繁忙，分别亲自到撤军部队驻地看望、慰问和欢送志愿军，亲自出席欢送大会和欢送宴会，给了志愿军以巨大的鼓舞。在这些会议上，金日成等朝鲜党政领导人，以全体朝鲜人民、朝鲜劳动党和共和国政府的名义感谢中国人民志愿军在朝鲜人民反侵略战争中所作出的贡献，称赞他们“在朝鲜战争中所建立的丰功伟绩，将同朝鲜美丽的山河一起万古长存”③，赞扬中国人民志愿军“是真正的人民军队，是真正的马克思列宁主义党的军队，是真正的国际主义的军队”，中国人民志愿军“同朝鲜人民之间结成的深厚友谊，将永远留在朝鲜人民子子孙孙的心中”。④在这些集会上，朝鲜党政领导人还向志愿军撤军部队授予巨幅锦旗，亲自为撤军官兵佩戴朝鲜祖国解放战争纪念章和朝中友谊纪念章。

当分批撒出的志愿军部队登程时，驻地朝鲜人民穿上节目的盛装，举着朝中两国的国旗，前来为志愿军送行。长期与志愿军并肩战斗的人民军部队，也依依不舍地送别战友。处处响起喧天的锣鼓声，处处是载歌载舞欢送的人群。老大娘拉着战士的手，儿童们拽着战士的衣，姑娘们给战士戴上大红花，青壮年牵着牛、马抢着给战士打背包、运行李。借别的话说了一遍又-遍，送行的人送了一程又一程，热情的泪流了一次又一次。下注里400多名群众，其中包括几位70多岁的老大娘，深夜打着灯笼火把，一直把志愿军部队送到5公里外的火车站。有一支1000多人的志愿军队伍，通过500多名群众的送行行列，居然走了3个小时才通过。撤离部队所经之处，村村都有茶水站，站站都有洗脸水。只要部队一到，妇女们就把热毛巾送到战士们的手里，把糖水送到战士们的嘴中。很多地方还准备了鸡蛋、苹果、栗子和蜂蜜，送给战士在旅途上食用。从铁路登车站起到沿途各个停车站，从朝鲜首都平到各道、郡所在地，每当志愿军归国部队经过时，都有几万到十几万人的盛大迎送。每支归国部队在离开驻地前和行进途中，都收到朝鲜人民赠送的礼物。其中有老太太珍藏几十年的结婚戒指，有祖传几代的宝剑，有用布口袋装着的战场上的泥土，有小学生的作业本，有姑娘的绣花荷包，件件物品都凝结着朝鲜人民对志愿军的深情厚谊。紫霞洞66岁的老大娘尹明俊，她的3个儿子都在战争中辆性了，停战后志愿军战士长期住在她家里，一年四季帮助她劳动，后来部队移防了，她每年都要到部队看望。当她听到志愿军要回国的消息后，特地带了4只鸡、9公斤栗子、2.5公斤糖，走了3天来看望战士们，见面后泣不成声，战士们也都感动得流下了眼泪。一位朝鲜老人无限深情地唱到：“白头山呀白头山，白头山再高，也没有中朝人民的友谊高；鸭绿江呀鸭绿江，鸭绿江再深，也没有中朝人民友谊深。”

1958年10月，是朝鲜政府规定的“朝中友好月”，朝鲜党政军民欢送志愿军归国活动达到了高潮。活动内容广泛多样，隆重热烈。朝鲜美术家同盟在平壤车站广场上举办的以朝中友谊为内容的画廊，展出50多幅画，描绘了中国人民志愿军从入朝参战到撤离朝鲜的8年间反抗侵略、维护和平的业绩。朝鲜北部各地电影院举行了“中国电影周”。元山市举行了800多人的文学晚会，朝鲜作家们在会上介绍了歌颂朝中友谊和志愿军功绩的小说和诗篇。文化部门出版了一批以朝中友谊为主题的文学作品。朝鲜国立交响乐团在平壤举行了盛大的音乐晚会。朝鲜作家同盟中央委员会在平主办诗歌晚会，除了有朝鲜的著名诗人朴八阳等参加外当时在朝鲜访问的中国人民代表团团长、著名诗人郭沫若等人也应邀参加。郭沫若登台朗诵了他在访问朝鲜期间写的四首诗，其中一首是：“两国连旗夹道红，火轮驰过鸭江东。山川碧血遗痕在，土壤膏腹秋获丰。一片鼓声通皓日，几圆龙舞漾和风。站头小驻犹难别，八载并肩自不同。”朝中两国诗人在会上朗诵了自己的作品，热情歌颂朝中两国人民在共同反抗美国侵略的斗争中所创造的伟大业绩和兄弟般的战斗友谊。

在这个月内，志愿军总部派出10个代表团，分别到朝鲜各地，向党政机关和当地人民告别，感谢他们8年来对中国人民志愿军的亲切关怀和热情支持。各代表团举行了隆重的告别大会，随行的艺术团和电影放映队也举行了告别晚会。在告别期间，各代表团广泛地拜访了著名的支前模范和为支援志愿军而光荣牺牲的烈土家属，转达志愿军全体官兵的怀念和谢意，并赠送了礼品。各代表团还在各地党政军领导的陪同下，向志愿军烈士陵园和人民军烈士基敬献了花圈。志愿军总部在撤出朝鲜前夕，将从全军各部队搜集来的2477件抗美援朝珍贵历史文物，赠送给朝鲜人民军，作为永久纪念，其中有邱少云烈士的照片、黄继光烈士的遗物，彭德怀司令员和南日大将在停战签字时使用的文具，志愿军使用过的武器装备、沙盘模型、作战地图以及战场上缴获的战利品等。

10月17日，中国人民志愿军总部和直属部队在桧仓举行告别大会，向多年朝夕相处、亲密无间的朝鲜人民告别。志愿军总部代表在告别讲话中说：多年来，我们和朝鲜人民共同度过了烽烟弥漫的战争岁月，在战后又共同进行着和平建设的劳动和维护停战的斗争。在这些难忘的岁月里，我们结成了患难之交的友谊。你们的无微不至的关怀和支援，成为我们取得胜利和完成各项工作任务的保证。志愿军总部和直属部队，还向桧仓郡党政机关学校等赠送了锦旗和礼品。

中国人民志愿军有成千上万的烈士长眠在朝鲜的土地上，其中就有毛泽东的儿子毛岸英。当志愿军即将撤出朝鲜回到祖国的时候，他们没有忘记向曾并肩战斗的战友作最后的告别。10月21日，志愿军总部全体人员到桧仓志愿军烈士陵园，向长眠在那里的志愿军烈士们作最后一次悼念。22日，志愿军总部人员告别桧仓到达平。

10月23日，中国人民志愿军司令员杨勇、政治委员王平，在朝鲜首都平壤市举行盛大的告别宴会，向朝鲜党政军领导人和朝鲜军民告别。以金日成为首相的朝鲜党和国家领导人出席了宴会。以郭沫若为团长的中国人民代表团也出席了宴会。杨勇代表志愿军全体官兵，向8年来给予志愿军亲切关怀的朝鲜劳动党、朝鲜民主主义人民共和国政府、金日成首相和兄弟般的朝鲜人民、朝鲜人民军，致以表心的感谢和崇高的敬意。朝鲜最高人民会议常任委员会委员长崔庸健在宴会上致词时，向中国人民志愿军表示感谢。郭沫若代表中国人民抗美援朝总会和全体中国人民，向以金日成为首的朝鲜劳动党、共和国政府和全体朝鲜人民8年来对志愿军的关怀和爱护，表示束心地感谢。

10月24日上午，朝鲜最高人民会议常任委员会在平举行隆重授勋仪式，授予中国人民志愿军司令员杨勇、政治委员王平以朝鲜民主主义人民共和国最高勋章——一级国旗勋章，并授予志愿军副政治委员梁必业、参谋长王蕴瑞以二级国旗勋章。下午，平壤市各界人民在国立艺术剧场隆重集会，欢送即将离朝回国的中国人民志愿军总部官兵。金日成等朝鲜党和国家领导人出席了大会。会上，朝鲜劳动党中央委员会副委员长朴正爱把《朝鲜人民给中国人民志愿军官兵和中国人民的感谢信》交给了中国人民代表团团长郭沫若和中国人民志愿军司令员杨勇。同这封信一起交给中国人民和中国人民志愿军的是228册签名薄，共有684.7439万朝鲜人民在上面签名。在第一册签名海上，第一个签名的就是朝鲜人民领袖金日成。会上，志愿军政治委员王平也将由志愿军首任司令员兼政治委员彭德怀亲笔题名的《中国人民志愿军向朝鲜人民告别信》和志愿军全体官兵的签名册，交给了朝鲜最高人民会议常任委员会委员长崔庸健。朝鲜人民的感谢信和中国人民志愿军的告别信，是中朝两国人民伟大战斗友谊的生动体现。晚上，金日成首相还在平壤举行盛大国宴，欢送即将离朝返国的志愿军总部官兵。志愿军司令员杨勇、政治委员王平和志愿军总部的将军们、官兵代表共450多人应邀出席了宴会。

1958年10月25日，是中国人民志愿军抗美援朝8周年纪念日，也是中国人民志愿军总部官兵乘坐最后一列撤军列车离开平壤回国的日子。朝鲜内阁首相金日成等党和政府的领导人亲自到车站送行。这天，平壤全城到处飘扬着朝中两国国旗。在宏伟的平壤车站大楼上，高悬着金日成和毛泽东的巨幅画像。大楼两旁悬挂着用朝中两国文字书写的标语：“英雄的中国人民志愿军官兵们建立的伟大功勋，在我们祖国历史上永放光芒。”上午10时，中国人民志愿军总部官兵从金日成广场整队出发前往车站，志愿军司令员杨勇和政治委员王平走在队伍的最前面。在志愿军步行经过的约两公里长的街道两旁，站满了热情欢送的平壤市民。他们手执鲜花和彩旗，把整个街道组成一条彩色的“河流”。许多人从行列里跑出来向志愿军献花献礼，依依不舍地拉着志愿军话别，还把新收获的苹果、栗子和人参酒送给志愿军官兵。志愿军的队伍整整用了一个小时才穿过热情无比的群众行列，到达车站广场。在车站广场上，杨勇向30万平壤市人民致告别词。他首先感谢朝鲜人民8年来对志愿军的支援和无微不至的关怀，感谢朝鲜人民给予志愿军的崇高荣誉和如此热情的欢送。接着，他说：“在这八年共同斗争日子里，我们两国人民的兄弟友谊大大巩固和发展了。……我们每个指战员，都将如同爱护自己的眼睛一样，珍视这种团结和友谊。我们虽然离开了朝鲜，但我们的心永远同你们在起。现在，中国人民志愿军全部撤出朝鲜了。我们用行动向全世界有力地说明了中朝两国人民对于维护和平、促进朝鲜问题和平解决的真诚愿望。美国军队必须从朝鲜南部撤出去。如果它继续霸占朝鲜南部，人为地制造南北朝鲜的分裂，那就只会使它受到全世界人民更加强烈的谴责而更加陷于孤立。我们相信，朝鲜人民统一自己祖国的意志，是任何力量也不能阻挡的。朝鲜三千里锦绣山河，是一定会得到统一的。”⑤登车的时间到了，车站上奏起了《中国人民志愿军战歌》。杨勇、王平等人同前来欢送的金日成等朝鲜党政领导人，热情握手告别。12时整，志愿军总部官兵乘坐的列车，驶离了平车站。在沿途和新义州，志愿军又受到各地朝鲜人民的热烈欢送。

当天，平壤各报以大部分篇幅发表赞扬中国人民志愿军功勋的文章和图片，并发表社论欢送志愿军总部回国。其中《劳动新闻》的社论说，“今天，中国人民志愿军已经结束了先后三批的撤军。朝鲜的母亲在战争中丧失了儿子也没有流泪，但是，今天在送别志愿军回国的时候，却热泪满眶，就连朝鲜的山水草木听到志愿军归国列车的汽笛声，也不禁摇动起来。朝鲜人民个个满怀情别激动之情。”⑥

10月26日，中国人民志愿军总部官兵满载着朝鲜人民的深厚情谊，越过鸭绿江大桥，穿过“凯旋门”，回到祖国的怀抱。当天，志愿军司令员杨勇和政治委员王平在安东致电朝鲜内阁首相金日成，再次对朝鲜人民、朝鲜人民军表示感谢，盛赞中朝友谊像鸭绿江的流水一样长流不尽，像长白山的松树一样万古长青。

1958年10月26日，中国人民志愿军总部发表撤军公报。公报称：“中国人民志愿军第三批部队：志愿军总部、3个师和后勤保障部队共7万人，手9月25日至10月26日返回祖国。至此，中国人民志愿军已全部撤离朝鲜。留在朝鲜军事停战委员会内的中国人民志愿军代表，仍将同朝鲜人民军代表一道，继续执行监督朝鲜停战协定实施的任务。”⑦

至此，除留在朝鲜停战委员会内的中国人民志愿军代表，仍同朝鲜人民军代表一起，继续执行监督朝鲜停战协定实施的任务外，中国人民志愿军已按1958年2月20日发表的声明，全部撤出了朝鲜。

①《人民日报》，1958年10月26日。

②《人民日报》，1958年10月19日。

③金日成首相在欢送志愿军首批撤出朝鲜部队大会上的讲话，1958年3月11日。载《新华月报》，1958年4月。

④金日成首相在欢送志愿军第二批撤出朝鲜部队宴会上的讲话，1958年6月26日。载《新华月报》，1958年7月。

⑤《人民日报》，1958年10月26日。

⑥《人民日报》，1958年10月26日。

⑦《人民日报》，1958年10月26日。

中国人民热烈欢迎志愿军凯旋

1958年2月19日中朝两国政府发表联合声明，宣布了中国人民志愿军将于1958年年底以前分批全部撤出朝鲜的决定后，全国人民就日夜盼望着祖国的优秀儿女胜利归来。

为了欢迎首批归国的志愿军部队，3月12日，在中国人民抗美援朝总会主席郭沫若的主持下，在北京召开了中国各民主党派、人民团体负责人的联席会议。会议决定组织中国人民欢迎志愿军归国代表团，前往中朝边境城市安东欢迎志愿军首批归国部队。代表团团长由中国人民抗美援朝总会副主席陈叔通担任，副团长是王维舟、邵力子、高崇民和李烛尘。安东市人民也紧张地进行了欢迎志愿军归来的各项准备工作。在一座面对鸭绿江的高大建筑物的墙上，写着远远能看得见的两个大字——“欢迎”。在鸭绿江的桥头，耸立起高大的凯旋门。从鸭绿江北岸到安东火车站，到处贴满了欢迎标语。车站站台装饰一新。车站前面的广场上搭起了巨大的彩牌楼。市内的高大建筑物上披上了节目的盛装。主要街道两旁的机关、商店和娱乐场所，张灯结彩，悬挂着巨幅的欢迎标语。各工厂企业的职工、学校的学生和全市的文艺工作者，积极排练歌颂志愿军和祖国建设事业的文艺节目，准备同英雄的志愿军指战员联欢。

3月16日，中国人民志愿军首批归国部队的先头部队回到安东市。当志愿军官兵乘坐的列车驶过鸭绿江大桥，穿过凯旋门时，锣鼓喧天，鞭炮齐鸣，欢呼声、口号声，响彻云天。胜利归来的志愿军官兵，在车站上受到了以陈叔通为首的中国人民欢迎志愿军归国代表团和辽宁省、安东市党政军负责人以及安东市各界人民2000余人的热烈欢迎。当天下午，中国人民欢迎志愿军归国代表团在安东举行盛大的中国人民欢迎志愿军归国大会。当志愿军官兵进入会场时，全场响起鞭炮声、锣鼓声、欢呼声和歌声，此起彼落。会场上放出无数的彩色小气球，升起了挂有“欢迎中国人民志愿军光荣归国”等大字标语的大气球。陈叔通在大会上致欢迎词他代表中国共产党、各民主党派、各人民团体和全国人民，向劳苦功高的志愿军英雄们，表示热烈的欢迎，并致以崇高的敬意、枣心的感谢和亲切的慰问。陈叔通说：抗美援朝是中国人民应尽的义务，中国人民志愿军是中华民族最优秀的儿女，是中国人民最可爱的人。你们过去为了反对侵略、保卫和平而英勇奔赴朝鲜前线。今天，你们又为了和平而光荣返回祖国。你们这种高度的国际主义和革命英雄主义精神永远是祖国人民学习的榜样。志愿军首批归国部队负责人张天云在致答词中说：祖国人民对自己胜利归来的儿女举行这样盛大热烈的欢迎，使我们万分感动。但是，我们也感到非常不安，因为我们只不过是尽了一个普通中国公民应尽的义务。他代表全体归国官兵表示：祖国需要我们到哪里去，我们就到哪里去，祖国需要我们做什么我们就去做什么，我们一定保持祖国人民所给予我们的“最可爱的人”的荣誉，在建设和保卫社会主义祖国的事业中，继续毫无保留地贡献出自己的一切。

从3月16日首批归国部队的先头部队到达安东后的40天内，安东市人民先后有10万人不分昼夜、不避风雨地到车站欢迎志愿军归国官兵的到来，并且和归国官兵举行了近百次座谈会，互相介绍击败美国侵略军的胜利和祖国社会主义建设的伟大成就。在安东车站站台上的“友谊之花”墙报，刊载了寄自祖国各地的各界人民的大批慰问信。归国的志愿军官兵也写了大批感谢信，感谢祖国亲人们对他们的热情欢迎，表达自己保卫和建设祖国的坚强决心。

7月11日志愿军部队第二批归国部队回到安东市。当天下午，辽宁省各界人民及中国人民解放军沈阳军区欢迎志愿军归国部队代表团和安东市各界人民8000余人，举行盛大的欢迎大会。代表团团长、辽宁省副省长张雪轩在大会上致欢迎词，代表辽宁省各界人民向归国的志愿军官兵致以亲切慰问和热烈欢迎。他说：今天你们为了促进朝鲜问题的解决，为了缓和远东和世界的紧张局势，高唱凯歌，回到了祖国的大地。这使全世界爱好和平的国家和人民，又一次看到了中朝两国政府和人民对于和平的真诚愿望。志愿军第二批归国部队代表汪易致答词，表示要保持荣誉，发扬光荣，虚心向祖国人民学习，用积极参加保卫祖国和建设祖国的实际行动，来报答祖国人民的希望和关怀。

到8月14日止，志愿军第二批归国部队全部到达安东并随即转赴全国各地在一个多月中安东市一直处在热烈的欢腾气氛中。全市有4万多人日以继夜地赶到车站，迎接志愿军归国部队的到来。每当志愿军官兵乘坐的列车驶过鸭绿江铁桥的时候，守候在大桥北端的安东市民，就燃起鞭炮，敲起智鼓，纷纷涌向前去，争着同志愿军指战员握手、问好。欢迎的人们还把战士们夹道迎接到鸭绿江边的草坪上，冒着烈日，迎着江风，进行热情的联欢活动。安东市文工团和许多工厂、学校的业余文艺工作队，在联欢会上演出了精彩的文艺节目，慰问胜利归来的“最可爱的人”。归国官兵们还收到来自祖国各地人民写的6000多封慰问信和各界人民寄送的大批恩问品。

9月、10月，是志愿军总部和最后一批部队撤出朝鲜的日子。为了隆重欢迎志愿军全部凯旋，中国各民主党派、各人民团体于9月20日在北京举行联席会议，决定组成以中国人民抗美援朝总会副主席廖承志为团长的中国人民欢迎志愿军归国代表团，赶赴安东欢迎志愿军最后一批归国部队。

9月26日，志愿军第三批归国部队的先头部队回到安东，受到辽宁省各界人民及中国人民解放军沈阳军区欢迎志愿军归国代表团以及安东市5000余人的热烈欢迎。随后，一列列满载志愿军归国官兵的列车相继抵达安东，都受到全市人民热烈的欢迎。全市的京剧团、评剧团和文工团在晚间结束演出以后还赶到车站为归国官兵进行慰问演出。各工厂、学校和街道也排练了许多文艺节目，工人、学生、市民同归国的志愿军官兵进行了多次联欢活动。

10月26日12时10分，志愿军总部官兵乘坐最后一列列车回到安东。至此中国人民志愿军即全部撤回到祖国。在车站上，志愿军总部官兵受到以廖承志为团长的中国人民欢迎志愿军归国代表团和安东市各界人民的热烈欢迎。当列车徐徐驶进车站时，从鸭绿江桥头到站台上的欢迎人群，高举花束，摇动彩旗，欢呼跳跃起来，智鼓声、鞭炮声响彻云背。志愿军司令员杨勇、政治委员王平等人步出车厢后，同廖承志等人热烈握手、亲切拥抱。站台上到处都是亲切的问候声，孩子们把一束束鲜花献给志愿军官兵。廖承志陪同杨勇、王平等志愿军代表走出车站，徒步通过高大的彩牌楼，穿过4000人的夹道欢迎队伍，前往住所休息。当晚，中国人民欢迎志愿军归国代表团在安东举行盛大的宴会，欢宴中国人民志愿军总部官兵，庆祝抗美援朝的伟大胜利和志愿军胜利归来。

10月27日，中国人民欢迎志愿军归国代表团在安东举行1万多人的欢迎大会，热情欢迎最后归国的中国人民志愿军总部官兵。廖承志在大会上致欢迎词。他说：“我们代表祖国六亿五千万人民，向我们最可爱的人——劳苦功高的中国人民志愿军英雄们，致以最崇高的敬意、最热烈的欢迎和最亲切的问候！”廖承志说：“建设伟大祖国和完成祖国统一大业的光荣岗位，在等待着你们，全国人民将要努力学习和发扬你们的不怕艰苦、不怕困难的大无畏精神，学习和发扬你们的英雄气概和伟大的国际主义和爱国主义精神。志愿军司令员杨勇在致答词时，代表中国人民志愿军全体官兵，感谢祖国亲人的盛大欢迎。他说：“志愿军能够在八年抗美援朝的斗争中作出任何一个微小的贡献，归根结底，无一不是来自祖国人民的支援和鼓舞。他表示，“在今后保卫和建设社会主义的事业中，像执行抗美援朝任务一样，继续毫无保留地贡献出自己的一切，永远保持祖国人民赠给我们‘最可爱的人’的光荣称号。”①

中国人民志愿军第三批归国部队的绝大多数指战员，同前两批一样，在回到安东以后即转赴全国各地。以司令员杨勇、政治委员王平为首的中国人民志愿军代表团，在廖承志等陪同下，于10月27日从安东动身前往北京，准备向中共中央、全国人民代表大会常务委员会、国务院和中国人民政治协商会议全国委员会常务委员会汇报志愿军出国8年来执行抗美援朝斗争任务的情况，表达志愿军全体指战员回国后的坚强决心。这个150人的代表团中，有身经百战的高级指挥员，战功卓著的战斗英雄，有各项工作中作出贡献的模范。随同前往北京的，还有一个200多人的志愿军文工团，他们准备向首都人民作汇报演出。中国人民志愿军代表团乘坐的列车在开往北京的途中，在沈阳、锦州、唐山、天津作短暂停留时，均受到当地党政军负责人和各界人民的热情迎送，他们高度赞扬志愿军在抗美援朝战争中所建立的光辉业绩，表达各地人民对志愿军的热爱和感激之情。

10月28日，中国人民志愿军代表团到达北京。这一天的首都，到处披上了节目的盛装。从北京车站到志愿军代表团的住所北京饭店，沿街挂满了彩旗、彩带和横幅标语，还搭起了许多标语塔。在前门箭楼一个个巨大的红色标语牌上，写着醒目的金色大字：“欢迎中国人民志愿军代表团”。在北京饭店，两幅巨大标语从楼顶直贯楼下，上面写着：“向英雄的中国人民志愿军致敬！“伟大的抗美援朝运动胜利万岁！”由首都著名画家创作的两幅巨大的油画竖立在北京饭店大门两旁，描绘了中朝两国人民以鲜血凝成的友谊万古长青和祖国人民热烈欢迎从朝鲜胜利归来的英雄们。当中国人民志愿军代表团乘坐的列车徐徐驶进北京站时，军乐队奏起充满战斗激情的《中国人民志愿军战歌》，前来欢迎的中国领导人和各界群众一起，合着乐曲兴高采烈地唱起这支英雄的战歌。在站台上，志愿军代表团受到中共中央副主席、国务院总理、中国人民政治协商会议全国委员会主席周恩来和彭真、陈毅、郭沫若、李济深、程潜、张治中以及党政军各部门负责人的热烈欢迎。周恩来紧紧握着志愿军司令员杨勇和政治委员王平的手，激动地说：“我代表党中央和毛主席，代表政府和全国人民，最热烈地欢迎你们——胜利归来的英雄们！”几百名少年儿童向志愿军代表献了鲜花。代表团乘坐的汽车由车站驶向北京饭店，在街道两旁有20万人夹道欢迎。在汽车经过的30分钟时间内，这条宽阔的马路上，鞭炮声一直不断，各种乐器一直在奏鸣，彩旗如林，彩花飞舞，歌声和口号声此伏彼起，响彻云霄。

10月28日下午，首都各界人民1万多人在北京体育馆举行盛大集会，热烈欢迎中国人民志愿军胜利归来。中共中央和国家领导人周恩来、朱德、陈云、彭真、陈毅、郭沫若等出席了欢迎大会。当志愿军代表团和文工团全体人员，在《中国人民志愿军战歌》的乐曲声中进入会场时，全场起立热烈鼓掌，掌声和口号声持续了20分钟。郭沫若在致开会词中说：“让我们的大会，代表祖国六亿五千万人民，向祖国的英雄儿女——中国人民志愿军全体指战员，向中国人民志愿军代表团全体同志，表示最热烈的欢迎、最崇高的敬意和最衷心的感谢！”彭真在大会上讲了话，他说：“中国人民志愿军是我们祖国的荣誉。你们体现了中国人民无比英勇的大无畏精神，体现了中国人民高度的爱国主义和国际主义。没有中国人民志愿军在抗美援朝战线上的胜利，我们伟大祖国的安全就不会得到像今天这样的保障，我们的一切建设工作也不会像今天这样的顺利。同志们，今天祖国的一切，是同你们在朝鲜战场上的斗争胜利分不开的。”志愿军司令员杨勇在讲话中，首先向祖国人民报告志愿军已全部回到祖国的怀抱，回到了亲人的身边。他强调志愿军的“力量来自祖国，胜利和荣誉来自毛主席”。②杨勇讲话结束后，志愿军代表向朱德、周恩来等党和国家领导人献花，彭真和郭沫若代表全国人民向中国人民志愿军献旗。巨幅锦旗上写着：“你们打败了敌人，帮助了朋友，保卫了祖国，拯救了和平。你们的励名万古存！”

10月29日下午，毛泽东主席以及中共中央和国家的其他领导人周恩来、朱德、彭真、陈毅、李富春、薄一波等，在中南海怀仁堂接见了以杨勇、王平为首的中国人民志愿军代表团和志愿军文工团的全体人员，并和大家合影留念，给了中国人民志愿军最高的荣誉和莫大的鼓励。毛泽东主席非常关心志愿军，见到志愿军司令员杨勇和政治委员王平的第一句话就问：“都回来了吗？”当听到“人民志愿军全部回到祖国”时，毛泽东主席高兴地说：“好！热烈欢迎你们。”同日晚上，全国人大常委会、政协全国委员会、中国人民抗美援朝总会和北京市人民委员会、市政协、市抗美援朝分会联合举行宴会，欢宴中国人民志愿军代表团的全体人员。周恩来、朱德、陈毅、郭沫若以及首都工农兵学商各界代表欢聚一堂，畅饮胜利酒，畅谈抗美援朝的伟大胜利和祖国建设的伟大成就。周恩来在宴会上讲话。他说：“中国人民志愿军去朝鲜已经整整八年了，你们胜利地完成了中国人民、中国共产党和毛主席交给你们的任务。我代表全国人民、我们的党、政府和毛主席，感谢你们。··我们在今天的宴会上所以如此高兴，如此欢欣鼓舞，这决不是偶然的。这是因为抗美援朝的精神鼓舞了我们。今天一千多人的宴会，代表着全国六亿五千万人民的感情。我们要永远学习志愿军的榜样。”③

转赴全国各地的中国人民志愿军部队，也都分别受到各当地政府和人民的热烈欢迎。10月30日下午，全国人民代表大会常务委员会和中国人民政治协商会议全国委员会常务委员会，在中南海怀仁堂举行扩大的联席会议，听取中国人民志愿军司令员杨勇作《中国人民志愿军八年来抗美援朝工作报告》。杨勇在报告一开始就说：“中国人民志愿军全部撤出朝鲜，标志着祖国人民给予志愿军抗美援朝这一伟大历史任务已经胜利完成了。”报告系统地汇报了中国人民志愿军8年来抗美援朝的经过，阐述了抗美援朝战争取得胜利的伟大意义，歌颂了中朝两国人民用鲜血结成的深厚友谊，叙述了志愿军指战员可歌可拉的英雄业绩。杨勇说：“八年来，志愿军的广大宜兵，为祖国、为人民、为中朝友谊，为远东与世界和平，尽到了他们应尽的义务。为此而献出了自己生命的烈士们和他们的英雄事迹将永垂史册！”“抗美援朝斗争的伟大胜利，是党和毛主席英明领导的结果，是祖国人民全力支援的结果。”“志愿军的全体同志，都将牢牢记住：光荣属于党和毛主席，光荣属于祖国人民。”④全场响起一阵阵暴风雨般的掌声，向“最可爱的人”表示由衷地敬意。

杨勇报告以后，会议通过了《关于中国人民志愿军八年来抗美援朝工作报告的快议》。决议指出：会议一致认为，“中国人民志愿军卓越地完成了祖国人民所赋子的光荣使命。他们同英勇的朝鲜人民军一道，经过了三年艰苦卓绝的战斗，打退了美帝国主义的侵略。在朝鲜停战以后，他们又对巩固朝鲜停战和支援朝鲜人民的和平建设，作出了贡献。中国人民志愿军在抗美援朝、保家卫国和拯救和平的崇高事业中所建立的手功伟绩，将永远与日月增辉。中国人民志愿军不愧为伟大中国人民的优秀儿女，在抗美援朝的战斗中贡献出宝贵生命的烈士们，永垂不朽！”“朝鲜人民军和朝鲜人民在反对美国侵略的卫国战争中，捍卫了自己国家的独立，同时也保障了我国的安全，支援了我国人民的和平建设。会议对于朝鲜政府、朝鲜人民军和朝鲜人民八年来给予中国人民志愿军的无微不至的照顾和关怀，表示衷心地感谢。中国人民志愿军全部撤出朝鲜，为朝鲜的和平统一创造了有利条件。但是，美国侵略军还赖在朝鲜南部不走，美国还在阻挠朝鲜问题的和平解决。美国军队必须从朝鲜撤退，让朝鲜人民自己用和平的方式统一自己的国家。中国人民将继续关怀和支持朝鲜人民的正义斗争。”决议最后表示中国人民必须再接再厉，为解放台（湾）、澎（湖列岛）、金（门）、马（祖），完成统一祖国的神圣事业而奋斗到底。

中国人民志愿军全部撤出朝鲜的第二天，10月27日，美国国务院发表声明，发誓美国不打算撤军，理由是使朝鲜问题“永久解决”的条件尚未实现，并认为“问题的中心”不是撤军，而是“自由选举”。次日，美国国务卿杜勒斯在记者招待会上又把这些话重复了一遍。杜勒斯在记者招待会上，还提出另一个拒绝从南朝鲜撤军的“理由”。他说，中国人民志愿军撤出朝鲜“只是撤到鸭绿江的那一边而已”，“以后还可以很快地重新调回朝鲜”。而美军一撤退，“就不是撤退五十英里的问题，而是要撤退一万英里这样一个距离”。“有美国参加的联合国部队到朝鲜执行的任务现在还没有完成，那就是在自己选举的条件下实现朝鲜的重新统一。”⑤这就进一步暴露了美国企图永远分裂朝鲜，继续霸占南朝鲜，作为它的殖民地和军事基地的阴谋。

10月28日，朝鲜政府就中国人民志愿军全部撤出朝鲜发表声明。声明中指出：“中国人民志愿军截至1958年10月26日止，已经全部撤出了朝鲜。“中国人民志愿军的主动从朝鲜撤出，为缓和朝鲜的紧张局势，促进朝鲜问题的和平解决打开了新的局面。在这种新的局面下，美国政府应该从南朝鲜撤出它的军队。”“朝鲜停战以来已经五年多了，中国人民志愿军已经首先撤走，今天美国侵略军队没有任何借口再留在南朝鲜。”“朝鲜民主主义人民共和国政府强调指出，联合国和它的会员国应对美国军队盗用联合国名义继续强占南朝鲜阻碍朝鲜和平统一的行动，给予应有的注意。再不应该容许美帝国主义对朝鲜进行侵略了。”⑥对于朝鲜政府的声明，苏联政府11月8日发表声明完全支持。认为：现在应当是联合国采取适当措施促使打着联合国旗号的美国军队撤离朝鲜的时候了。

12月8日，中朝两国政府发表联合声明，“强烈谴责美国继续阻挠朝鲜问题的和平解决，并且坚决要求美国和参加联合国军的其他国家从朝鲜撤出它们的一切武装力量，让朝鲜人民在不受任何外来干涉的情况下和平统一自己的国家”⑦。

中国人民志愿军单方面主动全部撤出朝鲜后，美国政府仍拒绝从南朝鲜撤出其军队。不但如此，反而系统地破坏停战协定，大力增强南朝鲜的军事力量，甚至将原子武器和导弹运入南朝鲜，建立导弹基地，不断举行军事演习。美国军队长期赖在南朝鲜不走，严重地阻碍了朝鲜问题的解决，妨碍了南北朝鲜的和平统一。

①《人民日报》，1958年10月28日。

②《人民日报》，1958年10月29日。

③《人民日报》，1958年10月30日。

④《人民日报》，1958年10月31日。

⑤《中美关系资料汇编》，第2辑（下），2915页。

⑥《人民日报》，1958年10月29日。

⑦《中美关系资料汇编》，第2辑（下），2983页。

抗美援朝战争的基本特点

抗美援朝战争无论是在中国共产党的战争史上，还是在世界战争史上，都具有许多鲜明的特点。基本特点如下：

第一，抗美援朝战争，是在新中国建立伊始面临各方面严重困难的情况下，美国当局强加给中国人民的一场战争，是新中国历史上的第一场反侵略战争。新中国成立后，中共中央就确定中国人民的中心任务是用3~5年的时间治理战争创伤，恢复国民经济，为大规模经济建设创造条件。为此，要争取一个和平的国际环境。在中国大陆基本解放后，中共中央于1950年6月刚刚就此作了部署。然而，美国当局公然武装干涉朝鲜内战和侵略中国台湾，中国主权受到严重侵犯。特别是美军仁川登陆后，其地面部队越过三八线大举向中朝边境进犯，严重威胁了中国大陆的安全，朝鲜劳动党和朝鲜政府请求中国以人民解放军直接出动援助朝鲜人民作战。美国在朝鲜的侵略迫使中共中央不得不在国内十分困难的情况下，决策组成中国人民志愿军抗美援朝、保家卫国，进行新中国历史上的第一场反侵略战争。新中国进行这场战争是被迫的，面临的困难是艰巨的，但可以依靠新生的国家政权调动全国力量保证战争的胜利和以国家名义争取外援。这是这场战争区别于中国共产党战争史上其他战争的重要特点。这一特点，规定了中国人民进行这场战争的正义性、艰巨性和长期性，也规定了取得胜利的可能性。

第二，抗美援朝战争，是中国人民以志愿军名义参加的第二次世界大战后第一场国际性局部战争。中国是这场战争的主要参战国之一，但中国不是以国家和政府的名义而是以中国人民志愿军的名义参战。这场战争的战场在朝鲜，但参战国之多在以往战争史上仅次于两次世界大战，美国打着联合国的旗号，组成以美国为首的所谓“联合国军”干涉朝鲜内战。以美国为主由16个国家和地区的军队组成“联合国军”并指挥南朝鲜军为战争的一方，中国以志愿军名义和朝鲜军民以及苏联秘密出动空军为战争的另一方，还有5个国家为“联合国军”提供了医疗和其他服务。这场战争具有国际性，不可避免地受到国际政治斗争的约束，除了美国一些好战分子极力主张扩大战争外，战争双方皆力争将战争限制在朝鲜境内。中国以“志愿军”的名义参战的一个重要考虑就是力争避免战争扩大到中国境内，“联合国军”其他参战国更惧怕战争扩大到朝鲜以外。因此，战争双方既都全力以赴，又都对战场范围作了严格的限制。战场的局部性和参战国的国际性，是这场战争区别于以往世界战争史上其他战争的重要特点。这一特点规定了这场战争政治上的错综复杂性。

第三，抗美援朝战争，是新中国与美国互为主要对手进行的一场军事、政治、经济、外交的全面较量。中国虽然是以志愿军名义参战，但战争双方都清楚，中国是以正规的建制部队在朝鲜同美军作战，中国和美国都没有公开向对方宣战。尽管如此，中国人民志愿军参战后，这场国际性的局部战争实际上变成了中、美双方互为主要对手的一场战争，中美双方进行了军事、政治、经济、外交等方面的全面较量。双方的主要较量是军事较量，集中地表现在战场上的两军对抗。围绕战场上的军事较量，双方展开的政治较量主要表现在两国的舆论宣传和停战谈判中的唇枪舌剑；经济较量主要表现在美国通过联合国操纵西方国家对中国实行封锁、禁运和中国的反封锁、反禁运；外交较量主要是围绕美国侵略朝鲜和台湾问题在各种外交场合和外交形式展开的斗争，同时，美国操纵联合国，将新中国排除在联合国之外，美国在联合国内外对中国进行孤立和限制，中国则进行反孤立、反限制，争取国际朋友，建立反美国际战线。中美双方互为主要对手，以军事较量为主，展开军事、政治、经济、外交的全面较量，是这场战争区别于中国共产党战争史上其他战争的重要特点。这一特点规定了中国人民进行这场战争的艰巨性，同时也规定了进行这场战争的复杂性。

第四，抗美援朝战争，是双方经济力量和军队武器装备对比优劣悬殊，极不对称的一场战争。在这场战争中，美国为首的“联合国军”方面无论经济力量还是军队的武器装备都占有绝对的优势，中国和朝鲜的经济力量、中国人民志愿军和朝鲜人民军的武器装备都处于悬殊的劣势状态。这是这场战争的突出特点。以美国为首的“联合国军”实行的是陆海空军联合的全方位的立体作战，而志愿军和人民军则基本上是以陆军为主体的地面作战，是以一军（陆军）对三军（美军的陆海空军），以平面对立体。美国在这场战争中使用了除原子弹以外的当时所有的新式武器和战争手段。战争的激烈程度和残酷程度都是世界战争史上罕见的。这不但规定了志愿军进行这场战争的长期性和极端困难性，而且规定了战争的极端残酷性。

第五，边打边谈，作战和谈判交织进行，也是这场战争的一个突出特点。抗美援朝战争共历时2年9个月，而从停战谈判开始，到朝鲜停战协定签字，即历时近2年1个月。这种边打边谈，打谈交织进行的战争局面，是中外战争史上所罕见的。并且朝鲜停战谈判，是在双方经过战场较量，力量趋于均势打成相持局面的情况下进行的，双方都有讨价还价的资本，而志愿军和人民军谈判的主要对手又是推行强权政治、妄图称霸世界的美国军队的代表，因此，这场谈判本身就具有极强的政治性，具有特殊的艰巨性和复杂性。

抗美援朝战争的这些基本特点，构成了这场战争的基本舞台，这个舞台对新中国是一场全面的严峻考验。在中共中央、中央人民政府和中央军委的领导下，中国人民在这个舞台上导演出了威武雄壮的活剧，经受住了考验，特别是中国人民志愿军打败了美国侵略者，取得了抗美援朝战争的伟大胜利。

抗美援朝战争的主要经验

抗美援朝战争从战略准备、决策出兵、战略指导到战场作战，都提供了许多宝贵的经验，主要是：

第一，根据形势的变化，权衡利弊得失作出最有利的战略决策。新中国成立后，中共中央和中央人民政府就决心治理战争创伤，恢复国家建设。1950年4月，海南岛解放，除台湾等少数沿海岛屿和大陆的西藏尚未解放外，全国解放战争基本结束，新解放区县级以上各级政权相继建立，集中精力治理战争创伤，恢复国家建设已经有了可能。6月上旬，中共中央刚刚对此作出决定和部署。然而，6月下旬，美国就武装干涉朝鲜内战，同时派海军舰队侵入台湾海峡，霸占中国领土台湾。形势发生了突然变化。美国武装侵略朝鲜，对中国东北地区的安全构成了威胁，美国海军舰队侵入台湾海峡，是对中国主权的直接侵犯。中国政府和人民不能不作出强烈的反应。

此时，中国军事斗争准备的重点，是解放台湾。中共中央考虑，美国是企图在朝鲜打开一个缺口，准备世界大战的东方基地。美国是利用朝鲜战争，将联合国的旗帜拿到手以对付和平阵线，对内进行战争动员。朝鲜已成了世界斗争的东方焦点。朝鲜问题已不单是朝鲜问题，连带的是台湾问题，美国与中国人民为敌，把它的国防线已放到台湾海峡。朝鲜与中国东北相连有利害关系，朝鲜是中国的兄弟国家，同时朝鲜问题也是重要的国际斗争问题。我们要用朝鲜战争揭破美国的阴谋。如果朝鲜能够获得胜利，我们的台湾问题也就容易解决了。中共中央和中央军委决定，推迟解放台湾，保卫东北边防和准备必要时援助朝鲜人民抗击美国侵略，及时组建了东北边防军，进行战略上的防范准备。①

美军仁川登陆后，地面部队越过三八线，中国东北地区直接面临着美国侵略的威胁，并且美国侵略朝鲜的飞机已经侵犯中国领空危害中国人民的生命财产。美国地面部队打到鸭绿江边，就是不直接侵入中国境内，而站在边境上跃跃欲试，中国东北地区就不会得到安宁，况且中国工业的半数在东北，而东北的工业半数在辽南。此时，是抗美援朝、保家卫国还是埋头恢复国内建设？中共中央面临着重大的战略抉择。抗美援朝，必然会影响国内建设的恢复；而按兵不动，埋头恢复国内建设，总有一种不安全感，美国推行霸权主义和强权政治的侵略扩张政策，占领整个朝鲜后，随时都可能对中国进行战争挑衅，因此，中国不可能安心搞建设。如果消极防御如修建必要的机场、1000多里的边防线上布兵并进行必要的装备，工厂搬家等等，年复一年，也要花许多钱，最后还要难免一战。②如果对于帝国主义的战争挑衅忍让退缩，只能给国家和民族带来更大的耻辱和更加助长帝国主义的贪心。同时，朝鲜是中国的友好邻邦，与中国同属社会主义国家，并且提出了由中国直接出兵援助的请求。唇亡则齿寒，户破则堂危，友邻危急，中国不能坐视不管。因此，中国采取积极政策，出兵参战，对中国，对朝鲜，对东方，甚至对于整个世界都极为有利；而不出兵，让美国压至鸭绿江边，国际国内反动气焰增高，对各方都不利，首先是对中国东北更不利。中国应当参战，必须参战，参战利益极大，不参战损害极大。③据此，中共中央作出了“抗美援朝、保家卫国”的战略决策，决定以中国人民志愿军名义出动一部分部队到朝鲜作战。最终结果充分表明，这一决策是最有利的选择。

第二，从敌我双方的实际情况出发，考虑到各种可能，争取最好的战争结果。中国是个弱国，美国是世界头号强国，两国的经济力量强弱悬殊。中国人民志愿军的武器装备落后，并且基本是单一地面部队作战，美国军队武器装备高度现代化，并且是陆海空三军联合作战，双方的作战条件也悬殊。但是，中国国家大，人口多兵力资源雄厚，民族凝聚力强，尤其刚刚翻身做了国家主人的中国人民，爱国热情极高；中国共产党和新生的人民民主国家政权在全国人民中享有极高的威望，具有强大的组织力和号召力；改编为中国人民志愿军的部队经受了国内长期革命战争的考验和锻炼，有国内作战的丰富经验，作战意志顽强；抗美援朝战争是反侵略的正义战争，会得到世界爱好和平国家和人民的支持和援助，特别是苏联的支持和援助。而这些恰恰是美国的弱点。

建立在双方这样的客观基础上，中共中央对志愿军参战后可能出现的战争局势作了三种估计：一是在朝鲜境内歼灭和驱逐美国及其他侵略军，根本解决朝鲜问题：二是在朝鲜打成僵局，甚至被迫撤回，美国公开对中国宣战，从而影响整个国家的恢复和建设计划；三是志愿军灵活指挥，充分发挥战术特长，能够攻打除大、中城市以外的地区，则可迫使美国通过谈判解决问题，但条件是美军必须首先撤至三八线以南。中共中央分析认为第一种可能性很小，第二种情况虽然有可能出现，但美国也不敢轻易将战争扩大到中国境内，最有可能出现的是第三种情况。中共中央的态度是争取第三种情况的出现，并且相信有力量实现这种情况。对可能出现第二种局面，也必须有所防范和准备。④究竟会出现哪种结局，只能经过一段战争实践才能确定。总的方针是，从稳当的基点出发，不做办不到的事。在稳当可靠的基础上争取一切可能的胜利。⑤事实证明，整个战争的发展没有超出这些预先估计，因此，中共中央和中央军委对战争的发展变化能够从容应对，驾驭战争向预想的有利方向发展。

第三，以保证战争胜利为中心，进行全面筹划和部署。抗美援朝战争开始后，中共中央、中央人民政府和中央军委，以保证志愿军在战场上的胜利为中心，对全国的军事战略计划和部署，对恢复国内建设的计划和部署，作了全面调整，既保证战场有充足的作战部队，又兼顾国内防务的万无一失；既保证战争需要的物力、财力，又采取边打、边稳、边建的方针兼顾国内建设的恢复；既保证前方的作战，也建立巩固的后方；既靠党政军各级组织解决问题，也充分动员全国人民广泛深入地开展抗美援朝运动（这是人民战争的一种新形式），帮助国家克服困难，为支援战争和恢复国内建设做贡献。这样，战场内外，为了实现战争胜利这个目标，拧成一股劲，不但志愿军在战场上取得了胜利，而且国内建设也按原定计划得到恢复和发展，并按预定计划，从1953年开始了国民经济建设的第一个五年计划。

第四，根据战争形势的变化，适时调整战场指导方针。根据志愿军的作战条件，在志愿军出动前，中央军委为志愿军确定的第一期作战方针是，在平壤、元山铁路线以北，德川、宁远公路线以南，建立防御阵地，组织防御战，站稳脚跟，待6个月后，苏联装备到达，完成训练，在空中和地上均具有压倒优势时，再配合朝鲜人民军实行战略反攻。

然而，志愿军入朝后，战场形势的变化，使志愿军已不可能按原计划实行防御作战，并且出现了歼敌的有利时机。中央军委和志愿军总部送审时度势，果断放弃了原来的防御作战方针，而根据战场形势采取了在运动中歼敌的方针，立即发起了战略反攻，争取了战场主动，打出了战争的有利形势。

到1951年夏，战争在三八线地区出现了相持局面，美国当局调整了朝鲜战争政策，寻求通过谈判实现朝鲜停战。同时，就志愿军和人民军的力量看，能够将美国军队打回到三八线，却难以将其赶出全朝鲜，并且已经实现了中共中央决策出兵时预想争取的战争情况。根据这种形势，中共中央经与朝鲜协商，适时确定了“充分准备持久作战和争取和谈达到结束战争”的指导方针，在军事上则采取“持久作战、积极防御”的作战方针，作战与谈判紧密配合。

当停战谈判双方达成关于军事分界线的协议后，志愿军坚守战线不但是军事作战上的需要，而且成了政治上的需要。于是，中共中央则为志愿军确定了坚守防御的作战方针。

当正面战线已经巩固，而侧后的海岸防御仍是薄弱环节时，中共中央又决定志愿军协同人民军，集中力量解决侧后海岸防御问题。

在停战谈判达成全部协议，停战协定即将签字，南朝鲜当局破坏谈判已达成的协议时，毛泽东、彭德怀又决定再给李承晚以惩罚，以使停战协定在停战实现后得以被遵守。

抗美援朝战争的战场指导，完全适应了战争形势的发展变化。而美国除了不敢使用原子弹外，使用了它所有的现代化战争武器和所有战争手段，但是在战场上也只能无可奈何。

第五，国绕作战中的新问题，研究对策，采取措施。由于敌我双方武器装备优劣悬殊，志愿军武器装备落后，特别是没有制空权和制海权，因此遇到了以往作战中从未遇到过的困难，主要问题是能不能打、能不能守、能不能保证给养运输。可以说，抗美援朝战争在战场上的全部军事指导，都是围绕解决这三个问题进行的。

除向苏联订购武器装备，保证志愿军在战场上的急需，国内突击扩建、组建空军和炮兵（含高射炮兵）、装甲兵部队，改善志愿军的作战条件，增强志愿军的作战能力外，也灵活运用和创新战法，在战场上采取了许多有效对策和措施，基本的原则仍是你打你的，我打我的，避强击弱，扬长避短。

一是抓住和利用美军作战中难以克服的弱点予以打击。美国空军在夜间不能像昼间那样大规模出动和充分发挥作用，美军部队怕夜战，志愿军则充分发挥夜战特长，将夜战提到战役和战略的高度加以运用，利用夜间组织部队运动和组织运输，在夜间发起攻击；美军摩托化和机械化装备对后方和道路依赖性大，怕离开道路和切断与后方的联系，志愿军在战役上则采取迂回包围战术，切断其后路，动摇其战役决心；美军步兵战斗精神差，怕失去空中和地面火力支援，怕近战，志愿军则经常采取战役上的迂回包围和战术上的分割包围相结合的战法，隔离美军步兵与坦克的联系，派小分队直捣敌军团、营指挥所和炮兵阵地，实行近战，集中力量打其步兵。在前期的运动战中尤其如此，并打出了有利的战争形势。

二是根据自身装备特点和作战能力确定打法。志愿军攻击火力弱，对美军实现战役包围后难以全歼，遂改变战略战役性大迂回大包围的战法，实行战术性的小包围，打小歼灭战，“零敲牛皮糖”。以军或师为单位，选择美军营以下建制单位为目标，集中兵力、火力达到局部优势，一举包围歼灭之，向打大歼灭战过渡。在后期的阵地战中，采取此种战法，取得了理想的歼敌效果。志愿军没有摩托化装备，实行战役追击困难，遂只进行相应追击。志愿军运输补给困难，持续进攻的作战能力弱，遂每次进攻作战更加强调速战速决。志愿军实行坚守防御困难，遂在前期运动战中采取“兵力前轻后重，火力前重后轻”的部署原则，依山傍水节节抗击；而在后期则创造了地面战场上以坑道为骨干的坚固阵地防御体系，并采取相应的坑道战术。还在第一线展开了冷枪冷炮狙击歼敌活动，杀伤昼间出没前沿阵地的敌军，致使越战越主动。

此外，还充分发挥中国兵力优势，在战场上采取轮番作战的方针，解决部队的休整问题和保持战场上充裕的作战力量。

采取这些对策，有效地限制了美军优势武器装备的作用，较好地发挥了我军的优势和特长，从而解决了能不能打、能不能守的问题。

三是建立打不烂、炸不断的钢铁运输线。国内和战场共同努力，志愿军后勤系统与在后方的各军兵种部队共同努力，交通运输线上的防空作战与抢修、抢运相结合，火车运输与汽车运输及人畜力运输相结合，并创造了抢修和运输的许多有效办法，形成了此断彼通，彼断此通，纵横交错的交通运输网，即打不烂、炸不断的“钢铁运输线”，解决了物资的补给运输问题。

第六，在政治、外交和军事上，始终以孤立和打击美国这个主要敌人为目标。抗美援朝战争中，中国的主要对手是美国，因此在政治、外交指导上，包括停战谈判中，始终以孤立和打击美国这个主要敌人为目标。利用美国与参加“联合国军”行动其他国家之间的矛盾和参战国的不同心态，加以区别对待，提出“抗美援朝，保家卫国”的口号，利用各种国际场合和国内新闻舆论工具，集中揭露、谴责美国的侵略政策和侵略罪行，巩固发展当时与中国建交的十几个国家的关系，并积极争取未与中国建交的国家甚至未参加“联合国军”行动的西方国家的同情和支持。这些也都有力地配合了战场上的作战行动。

在战场上也始终把孤立和打击美军作为战略上的主要目标。虽然在有些具体战役战斗，主要是打击南朝鲜军或美军以外的其他“联合国军”，但这在战略上都是为孤立和打击美军这个主要目标服务的，是为孤立和打击美军创造条件的。这样就分化了敌人内部，增加了敌人内部矛盾，有力地打击了主要敌人。

第七，依靠强有力的思想教育和政治工作，深入动员和组织人民群众，激发人民群众的高度爱国热情，深入教育志愿军官兵，保持旺盛的战斗意志。抗美援朝战争开始后，中共中央和中央人民政府通过中国人民抗美援朝总会和各地总分会、分会，迅速在全国展开了以“仇视、鄙视、蔑视”（简称“三视”）为中心内容的抗美援朝爱国宣传教育活动。在此基础上，为克服国家困难，支援战争，保证胜利，广泛深入地开展了抗美援朝运动，这种教育和运动普及到全国的每个城市和乡村，普及到厂矿、机关、学校和部队，普及到全国的各界各行各业，甚至落实到每一户每一人。充分动员和组织了人民群众，充分激发了全国人民的爱国热情，充分调动了全国人民的工作和生产积极性，有力地支援了战争和保证了国家建设的恢复。在战场上，志愿军则充分发挥了思想政治工作的保证作用，充分教育官兵认识抗美援朝的伟大意义，针对战场上的实际困难和战争的艰苦性残酷性，树立战胜困难的信心，发动广大官兵群策群力出主意，想办法克服困难，激励官兵的作战积极性和创造性，保持部队的旺盛战斗意志。发挥思想政治工作的强有力的保证作用，是我军特有的一个巨大优势，同“铁多气少”的美军形成了鲜明的精神反差。这是志愿军依靠劣势的武器装备取得战场胜利的重要因素。

①参见《周恩来军事文选》，第4卷，43~44页。

②参见《周恩来军事文选》，第4卷，73~74页。

③参见《毛泽东军事文集》，第6卷，117页。

④参见《周恩来军事文选》，第4卷，107~109页。

⑤参见《毛泽东军事文集》，第6卷，140~141页。

抗美援朝战争胜利的意义和影响

中国人民取得了抗美援朝战争的伟大胜利，达到了“抗美援朝、保家卫国”的目的，支援了朝鲜人民，保卫了朝鲜民主主义人民共和国，稳定了朝鲜的局势，保卫了中国大陆的安全，维护了亚洲及世界的和平。无论对中国，对朝鲜，对东方，乃至对于整个世界都具有十分重要的深远意义。

第一，这场战争极大地提高了中华人民共和国的国际威望，奠定了新中国在亚洲和国际事务中的重要地位，并产生了深远的影响。刚刚建立的中华人民共和国，面对着长期战争造成的千疮百孔的烂摊子，面对着各方面极为严重的困难。在国家安全受到威胁、领土主权受到侵犯和朝鲜民主主义人民共和国处境危急请求中国出动军队进行支援的情况下，以毛泽东为主席的中共中央毅然做出“抗美援朝、保家卫国”的战略决策，组成中国人民志愿军，同朝鲜人民军一起与世界上最强大的资本主义国家的军队——美国军队作战，充分体现了中国人民反抗侵略的决心和力量，充分体现了中华民族的正气。这一举动在国际上产生了巨大影响，尤其中国人民志愿军依靠那样落后的武器装备，打败了完全现代化装备的美国侵略军，极大地震动了全世界，不但使美国而且使整个世界，包括当时的社会主义国家都不得不对中国刮目相看了。中国人民志愿军在朝鲜战场上打出了中国人民军队在国际上的威望，打出了新中国在国际上的威望。抗美援朝战争的胜利，一扫中国近代历史上的屈辱，使中国人民真正地扬眉吐气了。正如毛泽东所说的：“现在中国人民已经组织起来了，是惹不得的。如果惹翻了，是不好办的。”①美国在朝鲜战场上遭到中国人民的沉痛打击，从此不敢再轻视中国人民，在亚洲和国际事务中不得不把中国摆到适当的位置。美国高层总结朝鲜战争的重要教训之一，就是当初不相信中国人民的决心和力量，没有重视中国政府的一再警告。正是总结了这一教训，在20世纪60年代的越南战争中，美国的约翰逊政府才没把中国政府的警告当作耳旁风，其地面部队才未敢越过北纬17线。②1971年中国恢复在联合国的合法席位，1972年美国第38届总统理查德·尼克松访华，1979年美国同中国建立外交关系等，都与中国人民取得抗美援朝战争胜利这个因素在发生作用离不开。

第二，这场战争打破了美国不可战胜的神话。美国在两次世界大战中发了横财，是第二次世界大战后资本主义世界经济上和军事上最强大的国家。它到处侵略扩张，恃强称霸，不可一世，然而侵略朝鲜时，在中国人民和朝鲜人民的共同反抗面前，却碰得头破血流，遭到了惨重的失败。这场战争是美国自独立战争以来历史上第一次没有胜利班师的战争。毛泽东说：“这一次，我们摸了一下美国军队的底。对美国军队，如果不接触它，就会怕它。我们跟它打了三十三个月，把它的底摸熟了。美帝国主义并不可怕，就是那么一回事。”③彭德怀也说：这场战争“雄辩地证明：西方侵略者几百年来只要在东方一个海岸上架起几尊大炮就可霸占一个国家的时代是一去不复返了，今天的任何帝国主义的侵略都是可以依靠人民的力量击败的”④。这对中国具有“恐美病”的人是极大的教育，对亚洲和世界人民反对帝国主义和殖民主义的民族解放斗争也是极大的鼓舞。

第三，这场战争为中国赢得了和平建设的环境，同时也极大地激发了中国人民的生产积极性。战争不可避免地要付出巨大的物资消耗，但中国人民志愿军在朝鲜战场上的胜利，也极大地鼓舞了国内人民，中国共产党和各级人民政府极大地调动了全国人民的爱国热情，使得中国计划的三年经济恢复按时完成。更重要的是，将侵略者打回到三八线，使中国取得了进行和平建设的环境，得以保证第一个五年计划顺利完成和进行长期的和平建设。毛泽东说：如果不将美国侵略者打回到三八线，“前线仍在鸭绿江和图们江，沈阳、鞍山、抚顺这些地方的人民就不能安心生产”⑤。

第四，这场战争使中国人民志愿军经受了现代战争的锻炼，特别是取得了现代条件下依靠劣势装备战胜优势装备强敌的宝贵经验。这场战争是一场现代条件下的局部战争，是中国人民解放军历史上现代化程度最高和依靠劣势装备战胜优势装备强敌最为典型的一场战争。志愿军虽然武器装备处于劣势，但参战军兵种之多是中国人民解放军历史上空前的，先后参战的有：步兵27个军又1个师，直接参加过第一线作战的为25个军又1个师；地面炮兵10个师又18个团；高射炮兵5个师又10余个团和60余个独立营；坦克3个师；空军歼击机10个师又1个团，轰炸机3个大队；还有雷达、探照灯部队为空军和高炮部队作战服务。另有铁道兵10个师和1个援朝铁路总队，工兵15个团担负铁路、公路的抢修、新建和各种工程保障任务，有2个公安师担负后方警卫和公路线上的防空哨任务。在这场战争中受到锻炼的部队先后共有290万人。毛泽东说：“抗美援朝战争是个大学校，我们在那里实行大演习，这个演习比办军事学校好。”“我们中国人民志愿军的陆军、空军、海军，步兵、炮兵、工兵、坦克兵、铁道兵、防空兵、通信兵，还有卫生部队、后勤部队等等，取得了对美国侵略军队实际作战的经验。”⑥这场战争的作战经验，对于后来中国人民解放军在训练和保卫国防作战及援外作战中发挥了重要作用，对于研究打赢现代高技术条件下的局部战争也具有重要的借鉴价值。特别是，这场战争极大地推动了中国军事学术的发展，有力地促进了20世纪50年代中国的军事变革，使我军作战观念发生了许多重要转变，主要是：由单一步兵作战向现代多军兵种联合作战的转变；由单纯地面作战向现代立体作战的转变；由主要实行运动战向既注重运动战又注重阵地战的转变；由单纯前方作战向现代前后方全面作战的转变；后勤保障由“小米加步枪、仓库在前方”向组织现代后勤保障的转变等等。

第五，中国人民经过这场战争创造了伟大的抗美援朝精神。中国人民在这场战争中创造了可贵的抗美援朝精神，这种精神可以作如下概括：

1.不畏强敌，敢于斗争，敢于胜利的精神。新中国在各方面严重困难的情况下，在敌我双方经济力量和军队武器装备对比强弱悬殊的情况下，面对美国的战争挑衅，中共中央能够作出组成中国人民志愿军“抗美援朝、保家卫国”的战略决策，是需要充分的勇气和胆略的，这种胆略是建立在维护国家和民族最大利益的基础上的，是建立在中朝两国人民当时和长远的共同利益基础上的，同时也是建立在科学分析，估计到最好和最坏等几种可能的战争结局上的，并为争取最好结局做了最大的努力。

2.上下一致，同心协力，团结对敌的精神。为抗击帝国主义的侵略，保证战争的胜利，中共中央、中央人民政府、中央军委以及各级党政军组织、各民主党派、各人民团体和全国各族各界的广大人民群众，高度团结和统一，万众一心，同仇敌忾，空前地表现了中华民族的强大凝聚力，表现了中华民族反抗侵略的决心和力量。

3.高度的爱国主义与国际主义相结合的民族精神。这场战争教育了中国人民，唤醒了中国人民，也动员组织了中国人民，提高了中国人民的政治觉悟，增强了民族自尊心和自信心，极大地激发了中国人民的爱国热忱，“国家兴亡，匹夫有责”，在战场上志愿军直接帮助朝鲜人民抗击美国侵略，在国内开展了史无前例的轰轰烈烈而又扎扎实实的抗美援朝爱国运动，广大中国人民把自己和国家联系起来，把抗美援朝和保家卫国联系起来，把爱国主义和国际主义高度统一起来，积极参军参战和支前、订立爱国公约、开展生产竞赛，为争取抗美援朝战争胜利，为国家建设贡献自己的最大力量。

4.特别能吃苦，特别能战斗的革命英雄主义精神。中国人民志愿军在朝鲜战场上的作战，由于敌我双方武器装备对比优劣悬殊，遇到了许多难以想见的困难，战争的艰苦性、艰巨性和残酷性，在人民解放军战争史上也是空前的。志愿军广大指战员，在强有力的思想政治工作的保证下，发扬了特别能吃苦，特别能战斗的革命英雄主义精神，战胜了困难，战胜了强敌，取得了战场上的胜利。

抗美援朝精神是一种非常宝贵的民族精神，表现了中华民族的传统美德，在中国后来的社会主义革命和社会主义建设中发挥了巨大的作用，直至现在仍被广为传颂。

前事不忘，后事之师，中国人民伟大的“抗美援朝、保家卫国”的战争，是中国人民不畏强暴反抗侵略的伟大壮举，创造了震撼世界的光辉业绩，是新中国的光荣和骄傲，是中华民族的光荣和骄傲。她与日月同辉，永久地载入了中华人民共和国和中华民族的光辉史册。

①《毛泽东军事文集》，第6卷，355页。

②李奇微：《朝鲜战争》，256~257页。

③《毛泽东军事文集》，第6卷，355页。

④《彭德怀军事文选》，445页。

⑤《毛泽东军事文集》，第6卷，355页。

⑥《毛泽东军事文集》，第6卷，355页。